\section{Mathematische Grundlagen}
\label{sec:mathIntro}

% Ziel der Arbeit zunächst einfach für 2 Dimensionne Erklären.

In diesem Kapitel stellen wir die formalen Grundlagen der topologischen Datenanalyse~(TDA) dar. TDA versucht Datensätze anhand ihrer "`Form"' zu erfassen und eine, von der konkreten Anwendung unabhängige, Struktur zu ihrer Analyse zur Verfügung zu stellen~\cite{carlsson_2014}. Die abstrakte Form von Daten wird dabei mithilfe von Begriffen aus der algebraischen Topologie formal definiert. Darauf aufbauend werden Möglichkeiten diskutiert topologische Objekte aus realen Daten zu gewinnen und Methoden bereitgestellt diese zu untersuchen. Das folgende Kapitel basiert zu großen Teilen auf den Arbeiten \emph{"`Persistent Homology in Multivariate Data Visualization"'} von Bastian Rieck~\cite{dissBastian} und \emph{"`Computional Topology"'} von Edelsbrunner und Harer~\cite{edelsbrunner}. Viele Zusammenhänge können in den genannten Werken mit zusätzlichen Details und aus einem anderen Blickwinkel nachgelesen werden.

	\subsection{Algebraische Topologie}
	
	% Topological Space
	
	Die Algebraische Topologie beschäftigt sich mit der Struktur abstrakter, mehrdimensionaler Objekte. Diese Struktur drückt sich darüber aus, auf welche Art und Weise "`Teile"' von Objekten miteinander verbunden sind. Ein topologischer Raum ist also eine Menge, die sowohl die Information enthält, welche Teile oder Punkte ein Objekt enthält, als auch wie sie miteinander verbunden sind. Anschaulich hilft hier die Vorstellung eines euklidischen Raumes, in dem eine Reihe von Punkten vorliegt und eine bestimmte Menge von Nachbarschaftsrelationen, also Verbindungen, durch die kanonische Metrik %an denen beliebig viele Punkte Teilnehmen können, 
	gegeben sind. %Formal definiert man:
	
	% Zitat Edelsbrunner
	
	\begin{defi}[Topologischer Raum]
		Eine Topologie auf einer Punktmenge $ \mathbb{X} $ ist eine Menge $ \mathcal{U} $ von, "`offene Mengen"' genannten, Teilmengen von $ \mathbb{X} $, wobei gelten muss
		\begin{enumerate}
			\item $ \mathbb{X} $ ist offen und $ \emptyset $ ist offen;
			\item wenn $ U_1 $ und $ U_2 $ offen sind, dann ist auch $ U_1 \cap U_2 $ offen;
			\item wenn $ U_i $ für alle $ i $ einer potentiell unendlichen, überabzählbaren Indexmenge offen ist, dann ist die Vereinigung aller $ U_i $ ebenfalls offen.
		\end{enumerate}
		Das Tupel $ (\mathbb{X},\mathcal{U}) $ wird \emph{topologischer Raum} genannt. In der Regel spricht man schlicht vom topologischen Raum $\mathbb{X}$.
	\end{defi}
	
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
    \tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
    \node (a)[point] at (0,0) {};
    \node (b)[point] at (3,0) {};
    \node (c)[point] at (2,2) {};
    \node (p)[point] at (2.5,0.5) {};
    
    \begin{scope}[xshift=5cm]
        \node (a)[point] at (0,0) {};
        \node (b)[point] at (3,0) {};
        \node (c)[point] at (2,2) {};
        \node (p)[point] at (2.5,0.5) {};
        
        % draw elipsoid subsets
		\ellipsebyfoci{draw,fill=cyan!50, fill opacity=0.7}{a}{b}{1.0600}
		\ellipsebyfoci{draw,fill=blue!50, fill opacity=0.7}{a}{c}{1.0600}
		
		% draw rectangle subsets
		
		% redraw points 
        \node (a)[point] at (0,0) {};
        \node (b)[point] at (3,0) {};
        \node (c)[point] at (2,2) {};
        \node (p)[point] at (2.5,0.5) {};		
    \end{scope}
    
%    \begin{scope}[yshift=2cm]
%    \node (d)[point] at (1,1) {};
%    \node (e)[point] at (0,2) {};
%    \node (f)[point] at (4,2) {};
%    \end{scope}

\end{tikzpicture}
\caption{Ein topologischer Raum besteht sowohl aus der Punktmenge $\mathbb{X}$ (links) als auch den, durch Teilmengen von $\mathbb{X}$ repräsentierten Nachbarschaftsrelationen.}
\end{figure}


	
	Die Punktmenge $ \mathbb{X} $ repräsentiert die Punkte des Objektes und die offenen Mengen $ \mathcal{U} $ die Nachbarschaftsrelationen, also die abstrakte "`Nähe"' der Objekte in $\mathbb{X}$. %die Information, welcher Punkt mit welchem verbunden ist. 
	Die Bezeichnung der Elemente der Topologie als "`offene Mengen"' geht auf die Verallgemeinerung des Begriffs des topologischen Raums aus dem metrischen Raum hervor und hat an dieser Stelle keine tiefere Bedeutung.\\
	%$ \mathbb{R}^n $ erhalten.
	
	%  Analogie zwischen Objekten und Topologischen Räumen einführen/erklären
	
	Anschaulich gelten zwei Objekte als topologisch "`gleich"', wenn sie die "`gleichen"' Verbindungen enthalten, also wenn sie ohne "`Verkleben"' oder"` Zerschneiden"' ineinander verformt werden können. Auch wenn diese Vorstellung an mathematischer Präzision zu wünschen übrig lässt, hilft sie uns einen Eindruck davon zu gewinnen, welche Informationen durch topologische Zusammenhänge ausgedrückt werden. Das Zerschneiden oder Verkleben von Objekten würde Verbindungen entfernen oder hinzufügen, die topologische Information verändern. Alle Veränderungen, die die topologische Information nicht verändern, sind  erlaubt. Die Topologie betrachtet also Objekte (oder Räume), die sich unter einer bestimmten Menge von Transformationen nicht verändern. Diese Transformationen bezeichnet man als Homöomorphismen. 
	
	% Zitat Bastian
	
	\begin{defi}[Homöomorphismus]
		Eine Funktion $f: \mathbb{X} \rightarrow \mathbb{Y} $ zwischen zwei topologischen Räumen $ \mathbb{X} $ und $ \mathbb{Y} $ ist ein Homöomorphismus, wenn $ f $ bijektiv und stetig ist und auch die inverse Abbildung $ f^{-1}:\mathbb{Y} \rightarrow \mathbb{X} $ stetig ist.
	\end{defi}
	
	\begin{figure}%[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
		
		\begin{scope}
			\node [draw,fill=lightgray, thick, minimum size=2cm, regular polygon, regular polygon sides=6] (a) at (2,2) {};
			\draw[thick,->] (4,2) -- (5,2) ;
		\end{scope}

		\begin{scope}[xshift=5cm]
			\node [draw,fill=lightgray, thick, minimum size=2cm, circle] (b) at (2,2) {};
			\draw[thick,->] (4,2) -- (5,2);
			\draw[thick,-] (4.3,1.9) -- (4.7,2.1);
		\end{scope}

		\begin{scope}[xshift=10.5cm]
			\node [draw,fill=lightgray, thick, minimum size=2cm, circle] (c) at (2,2) {};
			\draw [thick,-] (3,2) -- (3.5,2);
			\draw [thick,-] (2,3) -- (2,3.5);
			\draw [thick,-] (2,0.5) -- (2,1);
			\draw [thick,-] (0.5,2) -- (1,2);
		\end{scope}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Homömorphismen verändern Objekte durch stetige Verformungen. Im zweiten Fall ist die Verformung nicht stetig.}
	\end{figure}
	
	Man spricht auch davon, dass topologische Räume invariant unter Anwendung von Homöomorphismen sind. 
	Ob sich zwei gegebene Räume durch einen Homöomorphismus ineinander überführen lassen oder nicht, ist im Allgemeinen nicht zu beantworten~\cite{nabutovskiHomeomorphisms}. Eine weitere Möglichkeit die Ähnlichkeit topologischer Räume zu untersuchen, bieten andere Invarianten, wie z.B. die simpliziale Homologie. Die simpliziale Homologie beschreibt topologische Räume anhand der Anzahl ihrer "`Löcher"'. Der Begriff des "`Loches"' lässt sich auch für hochdimensionale Strukturen mathematisch präzise fassen und ihre Anzahl kann effizient berechnet werden. Um diese Berechnung zu ermöglichen, muss zunächst das grundlegende Objekt der simplizialen Homologie eingeführt werden, der \emph{abstrakte Simplex}.
	
	\subsection{Simpliziale Homologie}
	
	% Zitat Bastian
	
	
	
	\begin{defi}[Abstrakter Simplex]
		Sei eine Familie von Mengen gegeben. Eine Teilmenge der Kardinalität $ k + 1 $ heißt $k$-Simplex. Wir nennen $k$ auch die Dimension des Simplex.
	\end{defi}
	
	\begin{figure}%[H]
	\begin{subfigure}[]{0.45\linewidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
	    \tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
	    \node (a)[point] at (0,0) {};
	    \node (b)[point] at (3,0) {};
	    \node (c)[point] at (2,2) {};
	    %\node (p)[point] at (2.5,0.5) {};
		\draw[fill=cyan,opacity=0.3] (a.center) -- (b.center) -- (c.center) -- cycle;   
	\end{tikzpicture}
	%\subcaption{Der $2$-dimensionale Simplex $\{A,B,C\}$ kann als Fläche eines Dreicks visualisiert werden.}
	\subcaption{$2$-Simplex}
	\label{simplex_2}
	\end{subfigure} %
	\begin{subfigure}[]{0.45\linewidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
		\tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
		
        \node (a)[point] at (0,0) {};
        \node (b)[point] at (3,0) {};
        \node (c)[point] at (2,2) {};
        \node (p)[point] at (2.2,0.5) {};
	        
        \draw[fill=cyan,opacity=0.3] (a.center) -- (p.center) -- (c.center) -- cycle;
   	    \draw[fill=cyan,opacity=0.3]   (b.center) -- (p.center) -- (c.center) -- cycle;
        \draw[fill=cyan,opacity=0.3]   (a.center) -- (b.center) -- (p.center) -- cycle;
      	\draw[fill=cyan,opacity=0.3]   (a.center) -- (b.center) -- (c.center) -- cycle;
	\end{tikzpicture}
	%\subcaption{Einen $3$-dimensionalen Simplex fasst man analog als Raum eines Polyeders im $\mathbb{R}^3$ auf.}
	\subcaption{$3$-Simplex}
	\label{simplex_3}
	\end{subfigure}
	\caption{Der $2$-dimensionale Simplex $\{A,B,C\}$ kann als Fläche eines Dreiecks \subref{simplex_2} visualisiert werden. Einen $3$-dimensionalen Simplex fasst man analog als Raum eines Polyeders \subref{simplex_3} im $\mathbb{R}^3$ auf.}
	\end{figure}
	
	
	
	Abstrakte Simplizes selbst enthalten keine Löcher sondern sind minimale Objekte einer bestimmten Dimension, die als Baustein zur Beschreibung komplizierterer Räume verwendet werden. Ein 0-Simplex ist eine Menge der Kardinalität $1$, repräsentiert damit einen Punkt und hat in unserer Anschauung Dimension $0$. Ein 1-Simplex repräsentiert demnach eine Verbindung zwischen zwei Punkten (Dimension 1), ein 2-Simplex ein Dreieck (Dimension 2), ein 3-Simplex einen Tetraeder (Dimension 3). Wir verallgemeinern das Konzept eines Objektes der Dimension $n$ also einfach auf $n+1$ Punkte, die eine gemeinsame Relation eingehen. Nachdem die Grundbausteine der simplizialen Homologie definiert wurden, bildet die Verkettung mehrerer solcher Grundbausteine den nächsten Schritt.

	% Zitat Bastian
	
	\begin{defi}[Abstrakter simplizialer Komplex]
	\label{def:simplicialComplex}
		Eine Familie von Mengen $K$ mit einer Auswahl von Teilmengen $L$ wird als abstrakter simplizialer Komplex bezeichnet, wenn gilt
		\begin{enumerate}
			\item $ \{ v \} \in L $ für alle $ v \in K $. Die Mengen der Form $\{ v\}$ nennt man "`Knoten"' bzw. "`vertices"'. %Man bezeichnet sie daher auch mit vert $K $.
			\item Falls $\sigma \in L$ und $\tau \subset \sigma$, dann ist $ \tau \in L$. Wir bezeichnen $ \tau $ als Fläche von $ \sigma $ und $ \sigma $ als Kofläche von $ \tau $.
		\end{enumerate}
	\end{defi}
	
	\begin{figure}
		%\begin{subfigure}[c]{0.5\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
		    \tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
		    \node (a)[point] at (1,1) {};
		    \node (b)[point] at (3,0) {};
		    \node (c)[point] at (2,2) {};
		    
		    \node (d)[point] at (5,0) {};
		    \node (g)[point] at (7,0) {};
			\node (e)[point] at (5,1.7) {};
			\node (f)[point] at (7,1.7) {};
		    \draw[fill=cyan,opacity=0.3] (a.center) -- (b.center) -- (c.center) -- cycle;
		    \draw[fill=cyan,opacity=0.3]   (b.center) -- (c.center) -- (e.center) -- cycle;
		    \draw[] (a) -- (b) (b) -- (c) (c) -- (a) (b) -- (e) (e) -- (c) (d) -- (e) (e) -- (f) (f) -- (g) (g) -- (d) -- cycle;
		    %\draw[pattern=north west lines] (a.center) -- (p.center) -- (c.center) -- cycle;
		    %\draw[pattern=vertical lines]   (b.center) -- (p.center) -- (c.center) -- cycle;
		    %\draw[pattern=horizontal lines]   (a.center) -- (b.center) -- (p.center) -- cycle;

				\node (a)[point] at (7,0) {};
		        \node (b)[point] at (10,0) {};
		        \node (c)[point] at (9,2) {};
		        \node (p)[point] at (9.2,0.5) {};
			        
		        \draw[fill=cyan,opacity=0.3] (a.center) -- (p.center) -- (c.center) -- cycle;
		   	    \draw[fill=cyan,opacity=0.3]   (b.center) -- (p.center) -- (c.center) -- cycle;
		        \draw[fill=cyan,opacity=0.3]   (a.center) -- (b.center) -- (p.center) -- cycle;
		      	\draw[fill=cyan,opacity=0.3]   (a.center) -- (b.center) -- (c.center) -- cycle;
		\end{tikzpicture}
		\caption{Zwei Elemente (Simplizes) eines simplizialen Komplexes können sich nur in gemeinsamen Teilmengen überschneiden. Für die geometrische Anschauung bedeutet dies, dass sich zwei Simplizes immer in einer Fläche treffen müssen.}
		\label{fig:simplicialComplexOverlap}
		%\end{subfigure}
	\end{figure}
	
	Die erste Eigenschaft stellt sicher, dass alle "`Ecken"' oder "`Knoten"' der Simplizes, aus denen sich ein simplizialer Komplex zusammensetzt, auch im Komplex selbst enthalten sind. Die zweite Eigenschaft sorgt dafür, dass die Simplizes sich nur entlang gemeinsamer Grenzen überschneiden (siehe \autoref{fig:simplicialComplexOverlap}).
	\\ \\
	Simpliziale Komplexe können Objekte unterschiedlicher Dimension enthalten. Manchmal ist es notwendig, nur die Teile eines Komplexes zu berücksichtigen, die für Betrachtungen in einer bestimmten Dimension relevant sind. Zu diesem Zweck definiert man das $k$-Skelett eines simplizialen Komplexes.
	
	% Illustration
	
	\begin{defi}[Das k-Skelett eines simplizialen Komplexes]
		Die Menge aller Simplizes, eines simplizialen Komplexes $\mathcal{K}$, mit Dimension $ \leq k $  wird als das \emph{k-Skelett} von $\mathcal{K}$ bezeichnet.
	\end{defi}
	
	\begin{figure}%[b]%[H]
			%\begin{subfigure}[c]{0.5\textwidth}
			\centering
			\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
			    \tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
			    \node (a)[point] at (1,1) {};
			    \node (b)[point] at (3,0) {};
			    \node (c)[point] at (2,2) {};
			    
			    \node (d)[point] at (5,0) {};
			    \node (g)[point] at (7,0) {};
				\node (e)[point] at (5,1.7) {};
				\node (f)[point] at (7,1.7) {};
				
				\node (h)[point] at (7,0) {};
			    \node (i)[point] at (10,0) {};
			    \node (j)[point] at (9,2) {};
			    \node (l)[point] at (9.2,0.5) {};
				        				
			    \draw[] (a) -- (b) -- (c) -- (a) -- cycle;
			    \draw[] (b) -- (c) -- (e) -- (b) -- cycle;
			    \draw[] (d) -- (e) -- (f) -- (g) -- (d) -- cycle;
			    %\draw[-] (a) -- (b) (b) -- (c) (c) -- (a) (b) -- (e) (e) -- (c) (d) -- (e) (e) -- (f) (f) -- (g) (g) -- (d);
			    %\draw[pattern=north west lines] (a.center) -- (p.center) -- (c.center) -- cycle;
			    %\draw[pattern=vertical lines]   (b.center) -- (p.center) -- (c.center) -- cycle;
			    %\draw[pattern=horizontal lines]   (a.center) -- (b.center) -- (p.center) -- cycle;
	

			    \draw[] (h.center) -- (i.center) -- (j.center) -- cycle;
			   	\draw[] (i.center) -- (j.center) -- (l.center) -- cycle;
			    \draw[] (j.center) -- (l.center) -- (h.center) -- cycle;
			    \draw[] (l.center) -- (h.center) -- (i.center) -- cycle;
			\end{tikzpicture}
			\caption{Die Abbildung zeigt das $1$-Skelett des simplizialen Komlexes aus \autoref{fig:simplicialComplexOverlap}}
			%\end{subfigure}
		\end{figure}
	

	% - Reale Daten kommen aus Stetigen Mannigfaltigkeiten
	% - Simpliziale Komplexe sind diskrete approximationen stetiger mannigfaltigeikten (nach Staz)
	% - blabla
	Wir werden uns im Folgenden auf topologische Räume beschränken, die durch einen simplizialen Komplex darstellbar sind. 
	
	Vorgänge in der Realität werden häufig als kontinuierliche Prozesse auf stetigen Mannigfaltigkeiten betrachtet. Die Beschreibung von realen Daten durch simpliziale Komplexe wirkt vor diesem Hintergrund zunächst unintuitiv. Trotzdem sind simpliziale Komplexe gerade für die Beschreibung solcher Prozesse gut geeignet, was, für den Kontext dieser Arbeit vereinfacht, durch folgendes Theorem verdeutlicht wird. Der Satz wir hier nur gezeigt die Verwendung simplizialer Komplexe zu motivieren.
	
	\begin{satz}[Simplizialer Approximationssatz]
		Jede glatte Mannigfaltigkeit kann durch eine stückweise lineare Struktur dargestellt werden, die äquivalent zu einer kombinatorischen Triangulation, also zu einem simplizialen Komplex, ist.
	\end{satz}
	
	\begin{proof}
		Da der konkrete Beweis nicht in das eigentliche Thema dieser Arbeit fällt, sei hier auf die Veröffentlichung von Whitehead~\cite{whitehead1940} verwiesen.
	\end{proof}

	% Addition bedeutet Aneinander Hängen
	Nachdem mit dem simplizialen Komplex eine Struktur eingeführt wurde, die anschaulich etwas wie "`Löcher"' enthalten kann, muss der Begriff "`Loch"' mathematisch definiert werden. Intuitiv stellt man sich ein Loch als leeren Raum vor, der von "`etwas"' umgeben ist. 
	Die algebraische Topologie definiert analog ein Loch der Dimension $n$ als einen Teil eines topologischen Raumes, an den ein Ball der Dimension $n+1$ (unter Anwendung eines Homöomorphismus) angefügt werden kann. 
	% Bild einfügen mit Komplex, 1: Komplex mit Loch 2: "Kreissimplex" 3: Kreissimplex eingefügt in KOmplex
	%(Warum macht das sinn? "Angefügt meint hier für jeden teilsimplex (fläche) des den ball repräsentierenden kreises gibt es einen, bereits vorhandenen simplex, so dass das einzige was hinzugefügt wird der inhalt des "Kreissimplex"ist.)
	Ein Loch der Dimension 0 stellt man sich als fehlende Verbindung zwischen zwei Knoten vor. Eines der Dimension 1 ist eine fehlende, umrandete Fläche. Ein 2-dimensionales Loch liegt vor, wenn leerer Raum durch eine geschlossene $2$-dimensionalen Fläche umrandet wird. Die Dimension eines Loches ergibt sich aus der Dimension der das Loch umrandenden Struktur. In Dimension 0 tritt in diesem Kontext eine interessante Anomalie auf. Da, wie wir später sehen werden, Löcher als topologische Feature verstanden werden und diese Features nicht wirklich den leeren Raum zwischen Objekten bezeichnen, sondern deren Rand, bildet ein Feature in Dimension 0 eine Zusammenhangskomponente des jeweiligen simplizialen Komplexes und nicht den Raum zwischen den Komponenten.
	Um ein konkretes Loch in einem Komplex zu identifizieren, kann man also nach seinem "`Rand"' suchen. Um diese Idee weiter verfolgen zu können muss zunächst das Verhalten unterschiedlich dimensionaler Simplizes und ihrer Ränder untereinander definiert werden. Dieser Zusammenhang wird bestimmt durch die \emph{Kettengruppen}.
	
	\begin{defi}[Kettengruppe eines simplizialen Komplexes]
		Sei $\mathcal{K}$ ein simplizialer Komplex. Die $p$-te Kettengruppe $C_p$ von $\mathcal{K}$ wird definiert durch die Menge aller Linearkombinationen von p-Simplizes im Komplex $\mathcal{K}$. Die Elemente von $C_p$ haben also die Form $\sum_{j} \sigma_j \in \mathcal{K}$, wobei die Koeffizienten der Linearkombinationen nur $0$ oder $1$ sein können, worin zum Ausdruck kommt, dass ein Simplex entweder Teil einer Linearkombination sein kann oder nicht.
	\end{defi}
	
		\begin{figure}%[H]
				\begin{subfigure}[c]{0.9\textwidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
				    \tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
				    %\tikzstyle{background-point}=[circle,thick,draw=black,fill=gray-light,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
				    \node (a)[point, opacity=0.2] at (1,1) {};
				    \node (b)[point, opacity=0.2] at (3,0) {};
				    \node (c)[point, opacity=0.2] at (2,2) {};
				    
				    \node (d)[point, opacity=0.2] at (5,0) {};
				    \node (g)[point, opacity=0.2] at (7,0) {};
					\node (e)[point, opacity=0.2] at (5,1.7) {};
					\node (f)[point, opacity=0.2] at (7,1.7) {};
					
					\node (h)[point, opacity=0.1] at (7,0) {};
				    \node (i)[point, opacity=0.1] at (10,0) {};
				    \node (j)[point, opacity=0.1] at (9,2) {};
				    \node (l)[point, opacity=0.1] at (9.2,0.5) {};
					    				
				    \draw[opacity=1.0] (a.center) -- (b.center) -- (c.center) -- (a.center) -- cycle;
				    \draw[opacity=0.2] (b) -- (c) -- (e) -- (b) -- cycle;
				    \draw[opacity=0.2] (d) -- (e) -- (f) -- (g) -- (d) -- cycle;
	
				    \draw[opacity=0.2] (h.center) -- (i.center) -- (j.center) -- cycle;
				   	\draw[opacity=0.2] (i.center) -- (j.center) -- (l.center) -- cycle;
				    \draw[opacity=0.2] (j.center) -- (l.center) -- (h.center) -- cycle;
				    \draw[opacity=1.0] (l.center) -- (h.center) -- (i.center) -- cycle;
				    
				    \node [] at (11.5,1) {$+$};
				    
				    \begin{scope}[xshift=12cm]
				    \tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
				    \node (a)[point, opacity=0.1] at (1,1) {};
				    \node (b)[point, opacity=0.1] at (3,0) {};
				    \node (c)[point, opacity=0.1] at (2,2) {};
				    
				    \node (d)[point, opacity=0.1] at (5,0) {};
				    \node (g)[point, opacity=0.1] at (7,0) {};
					\node (e)[point, opacity=0.1] at (5,1.7) {};
					\node (f)[point, opacity=0.1] at (7,1.7) {};
					
					\node (h)[point, opacity=0.1] at (7,0) {};
				    \node (i)[point, opacity=0.1] at (10,0) {};
				    \node (j)[point, opacity=0.1] at (9,2) {};
				    \node (l)[point, opacity=0.1] at (9.2,0.5) {};
					    				
				    \draw[opacity=0.1] (a) -- (b) -- (c) -- (a) -- cycle;
				    \draw[opacity=2.0] (b.center) -- (c.center) -- (e.center) -- (b.center) -- cycle;
				    \draw[opacity=0.1] (d) -- (e) -- (f) -- (g) -- (d) -- cycle;
	
					\draw[opacity=0.1] (h.center) -- (i.center) -- (j.center) -- cycle;
				   	\draw[opacity=0.1] (i.center) -- (j.center) -- (l.center) -- cycle;
				    \draw[opacity=0.1] (j.center) -- (l.center) -- (h.center) -- cycle;
				    \draw[opacity=1.0] (l.center) -- (h.center) -- (i.center) -- cycle;
				    
				    \draw[] (f.center) -- (g.center);
				    \end{scope}
				\end{tikzpicture}
				\vspace*{3mm}
				\end{subfigure}
				
				\begin{subfigure}[]{0.9\textwidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
				    \tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
				    \node [] at (0,1) {$=$};
				    
				    \node (a)[point, opacity=0.2] at (1,1) {};
				    \node (b)[point, opacity=0.2] at (3,0) {};
				    \node (c)[point, opacity=0.2] at (2,2) {};
				    
				    \node (d)[point, opacity=0.2] at (5,0) {};
				    \node (g)[point, opacity=0.2] at (7,0) {};
					\node (e)[point, opacity=0.2] at (5,1.7) {};
					\node (f)[point, opacity=0.2] at (7,1.7) {};
					
					\node (h)[point, opacity=0.2] at (7,0) {};
				    \node (i)[point, opacity=0.2] at (10,0) {};
				    \node (j)[point, opacity=0.2] at (9,2) {};
				    \node (l)[point, opacity=0.2] at (9.2,0.5) {};
					    				
				    \draw[opacity=0.2] (a) -- (b) -- (c) -- (a) -- cycle;
				    \draw[opacity=0.2] (b.center) -- (c.center) -- (e.center) -- (b.center) -- cycle;
				    \draw[opacity=0.2] (d) -- (e) -- (f) -- (g) -- (d) -- cycle;
	
					\draw[opacity=0.2] (h.center) -- (i.center) -- (j.center) -- cycle;
				   	\draw[opacity=0.2] (i.center) -- (j.center) -- (l.center) -- cycle;
				    \draw[opacity=0.2] (j.center) -- (l.center) -- (h.center) -- cycle;
				    \draw[opacity=0.2] (l.center) -- (h.center) -- (i.center) -- cycle;
				    
				    \draw[-] (a.center) -- (b.center) -- (e.center) -- (c.center) -- cycle;
   				    \draw[] (f.center) -- (g.center);
				    %\draw[-] (b.center) -- (e.center);
				\end{tikzpicture}
				\vspace*{3mm}
				\end{subfigure}
				\caption{Obwohl die Elemente der Kettengruppe Ketten genannt werden, müssen sie nicht aus zusammenhängenden Simplizes bestehen. Hier sieht man die Addition von zwei Elementen der $1$-Gruppe.}
			\end{figure}
	
	\begin{defi}[Simpliziale Kette]
		Wir nennen die Elemente der $p$-ten simplizialen Kettengruppe $C_p$ \emph{simpliziale Ketten}. Jede simpliziale Kette ist damit eine Linearkombination von $p-Simplizes$. Die Addition zweier Ketten $a$ und $b$ über dem Körper $\mathbb{Z}_2$ kann über ihre \emph{symmetrische Differenz} erklärt werden: 
		
		\[
			a + b = ( a \cup b ) \setminus (a \cap b)
		\]
	\end{defi}
	
	
	\begin{lemma}
		Kettengruppen sind abelsche Gruppen mit einer Gruppenoperation, 
		die durch die symmetrische Differenz zwischen simplizialen Ketten definiert wird.
	\end{lemma}
	
	\begin{proof}
		Zunächst soll gezeigt werden, dass die Gruppenoperation abgeschlossen ist.
		Die Addition zweier simplizialer Ketten führt immer zu einem gültigen Element der Kettengruppe, da jede mögliche Linearkombination von Simplizes Teil der Kettengruppe ist. Darüber hinaus ist die symmetrische Differenz offenbar assoziativ und kommutativ.
		
		Das neutrale Element der Gruppenoperation bildet die triviale, also leere, Kette, deren Addition zu einer beliebigen Kette diese nicht verändert.
		Da die Addition der Gruppe über die Addition in $\mathbb{Z}_2$ definiert wurde, ist jedes Element zu sich selbst invers. Kettengruppen sind damit abelsche Gruppen.
	\end{proof}
	
	Nachdem das Verhalten zusammenhängender Ketten von Simplizes definiert wurde, kann der Ansatz, ein "`Loch"' über die umgebende Struktur zu definieren, wieder aufgegriffen werden. Diese "`umrandende"' Struktur bildet eine simpliziale Kette, für die gilt, dass die formale Summe ihrer einzelnen Simplizes bezüglich der oben definierten Gruppenoperation immer gleich null ist. Solche geschlossenen simplizialen Ketten werden auch Zykel genannt. Zykel treten jedoch nicht nur als Umrandung von Löchern auf, sondern auch als Ränder eines höherdimensionalen Simplex. Um diese zu unterscheiden, definiert man zunächst einen Homomorphismus, der jedem simplizialen Komplex seinen Rand zuordnet.
	% 2 Dimensionales Beispiel z.B. Dreieck.
	
	\begin{defi}[Verbindender Homomorphismus / Rand-Operator] % Name nach "Topologie" von Erich Ossa
		Sei $\mathcal{K}$ ein simplizialer Komplex. Der $p$-te Randoperator ist die Abbildung die jedem Simplex $\sigma = \{ v_0, \dots ,v_p \} \in \mathcal{K}$ seinen Rand zuordnet. 
		Der Rand eines Simplex ist eine simpliziale Kette.
		\[
			\partial_p \sigma := \sum_i \{ v_0, v_1, \dots , \hat{v_i}, \dots ,v_k \}
			% : C_p \rightarrow C_{p-1}
		\]
		Wobei die Bezeichnung $\hat{v_i}$ impliziert, dass der $i$-te Knoten nicht Teil der Menge ist. Wir werden feststellen, dass die Funktion $C_p \rightarrow C_{p-1}$ ein Homomorphismus zwischen Kettengruppen ist.
	\end{defi}
	
	\begin{lemma}[Fundamentallemma der simplizialen Homologie]
		Für alle p ist $ \partial_{p-1} \circ \partial_p = 0$, also die Funktion, die jeden simplizialen Komplex auf Null abbildet.
	\end{lemma}
	
	% Formatierung macht unsinn
	\begin{proof}
		Es gilt:
		\begin{align*}
			\partial_{p-1} \partial_p \sigma & = \partial_{p-1} \sum_i \{ v_0, ...,\hat{v}_i,...,v_p	 \} \\
											 & = \sum_{i<j} \{ v_0, ...,\hat{v}_i,...,\hat{v}_j,...,v_p	 \} \\
											 & + \sum_{i<j} \{ v_0, ...,\hat{v}_j,...,\hat{v}_i,...,v_p	 \}
		\end{align*}
		Die Summanden der obigen Gleichung heben sich über die Addition in $\mathbb{Z}_2$ gegenseitig auf, da jeder Summand genau zweimal auftaucht.
 	\end{proof}
 	
 		\begin{figure}%[H]
 		\centering
 		\begin{subfigure}{0.3\textwidth}
 		\begin{tikzpicture}
 			\tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
 			\node (a)[point,opacity=0.15] at (1,1) {};
 			\node (b)[point,opacity=0.15] at (3,0) {};
 			\node (c)[point,opacity=0.15] at (2,2) {};
 			
 		    \fill[fill=cyan, opacity=0.5] (a.center) -- (b.center) -- (c.center)  -- cycle;
 		   	%\draw[fill=cyan,thick, opacity=0.15] (a.center) -- (b.center) -- (c.center)  -- cycle;
 		    \draw[->] (3.5,1.) -- (4,1.);
 		\end{tikzpicture}
 		\end{subfigure}
 		%
 		\begin{subfigure}{0.3\textwidth}
 		\begin{tikzpicture}
 			\tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
 			\node (a)[point,opacity=0.15] at (1,1) {};
 			\node (b)[point,opacity=0.15] at (3,0) {};
 			\node (c)[point,opacity=0.15] at (2,2) {};
 			
 		    \draw[] (a.center) -- (b.center) -- (c.center)  -- cycle;
 		    \fill[gray, opacity=0.15] (a.center) -- (b.center) -- (c.center)  -- cycle;
 		    
 		    \draw[->] (3.5,1.) -- (4,1.);
 		\end{tikzpicture}
 		\end{subfigure}
 		%
 		\begin{subfigure}{0.3\textwidth}
 		\begin{tikzpicture}
 			\tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
 			\node (a)[point] at (1,0.75) {};
 			\node (a') [point] at (1,1.25) {};
 			
 			\node (b)[point] at (3.25,0.25) {};
 			\node (b')[point] at (3,0.) {};
 			
 			\node (c)[point] at (1.75,2.) {};
 			\node (c')[point] at (2.25,2.) {};
 			
 		    \draw[-,opacity=0.15] (a.center) -- (b'.center);
 		    \draw[-,opacity=0.15] (b.center) -- (c'.center);
 		    \draw[-,opacity=0.15] (c.center) -- (a'.center);
 		    
 		    \node [] at (4.5,1) {$=\emptyset$};
 		\end{tikzpicture}
 		\end{subfigure}
 		\caption{Durch Anwendung des Randoperators wird der Simplex $\{abc\}$ zunächst durch den Randoperator auf die $1$-dimensionalen Simplizes $\{ab\}$, $\{bc\}$, $\{ac\}$ abgebildet. Bei erneuter Anwendung sehen wir, dass jeder $0$-dimensionale Simplex als Rand zweier $1$-dimensionaler Simplizes auftaucht. Die Summe über $\mathbb{Z}_2$ ergibt damit wie in Lemma 2 beschrieben die leere Menge.}
 		\end{figure}
 	
 	Das Fundamentallemma erlaubt es eine Struktur zu definieren, die die Kettengruppen unterschiedlicher Dimensionen zueinander in Beziehung setzt.
	
	\begin{defi}[Kettenkomplex eines simplizialen Komplexes]
		Mit dem Kettenkomplex eines $n$-dimensionalen simplizialen Komplexes $K$ bezeichnet man die Folge der durch die jeweiligen Rand-Operatoren verbundenen Kettengruppen.
		\[
			0 \xrightarrow{\partial_{n+1}} C_n \xrightarrow{\partial_n} C_{n-1} \xrightarrow{\partial_{n-1}} ... \xrightarrow{\partial_2} C_1
			\xrightarrow{\partial_1} C_0 \xrightarrow{\partial_0} 0
		\]
		Da jedes Objekt innerhalb des Kettenkomplexes, nach Lemma 1, eine abelsche Gruppe ist, ist der Begriff der Untergruppe für jedes $C_p$ wohldefiniert.
	\end{defi}
	
	% evtl noch illustration zum kettenkomplex
	
	Nun können die oben definierten Begriffe genutzt werden, um die bereits erwähnten Zykel formal zu definieren.
	
	\begin{defi}[Zykel- und Randgruppen]
		Sei $C_p$ eine Kettengruppe, dann ist die $p$-te Zykelgruppe definiert als 
		\[
			Z_p := \text{ker } \partial_p,
		\]
		wobei $ Z_p$ alle Simplizes (und simpliziale Ketten) enthält, deren Rand gleich Null ist. % Kein Rand oder leerer Rand?
		Ein Element von $Z_p$ heißt \emph{$p$-Zykel}. Die $p$-te Randgruppe ist definiert durch
		\[
			B_p := \text{im } \partial_{p+1},
		\]
		damit enthält $B_p$ alle Ränder (p+1)-dimensionaler Simplizes. Simpliziale Ketten, die Ränder höherdimensionaler Strukturen sind, bezeichnet man auch als Umkreise. % Besser Ränder?
	\end{defi}
	
	\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
    \tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
    \node (a)[point] at (1,0) {};
    \node (b)[point] at (3,0) {};
    \node (c)[point] at (3,2) {};
	\node (d)[point] at (1,2) {};
	
	\node (e)[point] at (0,1) {};
		    			    				
    \draw[-] (a) -- (b) -- (c) -- (d) -- (a) -- cycle;
    \draw[fill=cyan, opacity=0.5] (a.center) -- (d.center) -- (e.center) -- (a.center) -- cycle;
    \draw[-] (a.center) -- (d.center) -- (e.center) -- (a.center) -- cycle;

	\end{tikzpicture}
	\caption{Sowohl das Dreieck um den Simplex mit Dimension 2 herum als auch das Quadrat bilden Zykel, doch nur das Dreieck ist ein Element der Randgruppe.}
	\end{figure}
	% B_p untergruppe von Z_p
	% Warum unterscheidung zwischen Kreisen und Umkreisen?
	% Ränder von Festen Strukturen sind keine Zykel
	% Einfach entfernen können wir die Umkreise nicht, da wir damit die Daten verändern w{rden und echte Kreise zerstören.
	% Lösung: Quotienten Gruppe als Gruppe der relevanten kreise
	
	Um Zykel, die tatsächliche Löcher bilden, von denen zu unterscheiden, die der Rand eines höherdimensionalen Simplex sind, bildet man die Quotientengruppe.
	
	\begin{defi}[Homologiegruppe]
		Sei $C_p$ eine Kettengruppe und $Z_p$ und $B_p$ ihre Untergruppen, dann ist die $p$-te Homologiegruppe definiert als
		\[
			H_p := Z_p/B_p = \ker \partial_p / \im \partial_{p+1},
		\]
		wobei $Z_p/B_p$ die Quotientengruppe bezeichnet. $H_p$ setzt sich somit aus Äquivalenzklassen von Zyklen zusammen. Unterscheiden sich zwei Zykel $a$ und $b$ nur durch einen Rand $c$ eines höherdimensionalen Simplex, gilt also $a = b + c$, so sind sie bezüglich der Homologiegruppe gleich. Die Homologiegruppen erfüllen damit die oben genannte Anforderung, "`echte"' Kreise voneinander unterscheiden zu können und die Elemente der Randgruppe zu ignorieren.
	\end{defi}
	%Die Elemente der Homologiegruppe $H_p$ repräsentieren die "`Löcher"' auf beliebig-dimensionalen simplizialen Komplexen.
	\begin{figure}%[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
	    \tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
	    \node (a)[point] at (1,0) {};
	    \node (b)[point] at (3,0) {};
	    \node (c)[point] at (3,2) {};
		\node (d)[point] at (1,2) {};
		
		\node (e)[point] at (0,1) {};
			    			    				
	    \draw[-] (a) -- (b) -- (c) -- (d) -- (a) -- cycle;
	    \draw[fill=gray, opacity=0.2] (a.center) -- (d.center) -- (e.center) -- (a.center) -- cycle;
  	    \draw[] (a.center) -- (d.center) -- (e.center) -- (a.center) -- cycle;
	    \draw[-] (a.center) -- (d.center) -- (e.center) -- (a.center) -- cycle;
	    
	    \node[] at (4,1) {$=_{H_1}$};
	    
	    \begin{scope}[xshift=4cm]
	    	\node (a)[point] at (1,0) {};
	        \node (b)[point] at (3,0) {};
	        \node (c)[point] at (3,2) {};
	    	\node (d)[point] at (1,2) {};
	    	\draw[-] (a) -- (b) -- (c) -- (d) -- (a) -- cycle;
	    \end{scope}

		\end{tikzpicture}
		\caption{Bezüglich der ersten Homologiegruppe unterscheiden sich die hier dargestellten Komplexe nicht, da die Kanten, in denen sie sich unterscheiden in der Randgruppe liegen. }
	\end{figure}	
	
	\begin{satz}[Invarianz simplizialer Homologie]
		Sind $X$ und $Y$ homöomorphe simpliziale Komplexe, dann sind ihre Homologiegruppen isomorph. Es gilt also für alle Dimensionen $p$:
		\[
			H_p(X) \simeq H_p(Y).
		\]
	\end{satz}
	\begin{proof}
	Zum Beweis verweisen wir auf die Arbeit von Hatcher~\cite{hatcher2002algebraic}.
	\end{proof}
	
	% Umkehrung gilt nicht Homologiegruppen sind also nicht perfekt
	% Frage: wenn die umkehrung nicht gilt wieso versuchen wir dann trotzdem aus der beobachtung der Homlogiegruppen Rückschlüsse auf die Objekte zu ziehen? Gilt es nur "meistens"? Ist die Umkehrung war für eine definierbare Subklasse der Simplizialer Komplexe?
	
	Die Gegenrichtung gilt nicht. Aus der Betrachtung der Homologiegruppen simplizialer Komplexe alleine können somit zunächst noch keine Rückschlüsse auf ihre Homöomorphie geschlossen werden. Trotzdem ist sie als notwendiges Kriterium nützlich. %( nachfragen warum wir das eigentlich betrachten. wir betrachten später doch ohnehin nur homotopie äquivalenz)
	
	\subsection{Berechnung simplizialer Homologie}

	% In welcher Ausführlichkeit? Ist schlie-lich nicht Thema.
	Ein zentraler Vorteil bei der Darstellung von Daten durch simpliziale Homologie ist, dass sich Berechnungen auf simplizialen Komplexen als Matrizenrechnung darstellen lassen. Da die konkrete Berechnung simplizialer Komplexe nicht Gegenstand dieser Arbeit ist, wird das Thema nicht vertieft. Eine ausführliche Behandlung des Themas findet sich in \emph{"`Computional Topology"'} von Edelsbrunner und Harer~\cite{edelsbrunner}.
	
	\subsection{Persistente Homologie}
	% - approximation realer daten an simpliziale Homologie
	% - persistence diagrams 
	% - persiistence landscapes
	
	Die Elemente der Homologiegruppen definieren "`Löcher"' für simpliziale Komplexe. Reale Daten haben jedoch nur selten eine solche Struktur. Häufig treten sie in der Form von Punktwolken im $\mathbb{R}^n$ oder, wie später in dieser Arbeit, Netzwerken oder Graphen auf. In diesem Abschnitt wird es darum gehen, wie aus realen Daten Strukturen berechnet werden können, die es erlauben, die Methoden der simplizialen Homologie anzuwenden.
	Um einzelne Datenpunkte zueinander in Relation setzen zu können, wird die Überdeckung eines topologischen Raumes definiert. 
	
	\begin{defi}[Überdeckung eines topologischen Raums]
		Sei $\mathbb{X}$ ein topologischer Raum. Eine Familie von Mengen $\mathcal{U} := \{ U_i|i\in \mathcal{I} \}$ ist eine Überdeckung von $\mathbb{X}$, wenn
		\[
			\mathbb{X} \subset \bigcup_{ i \in \mathcal{U} } U_i,
		\] 
		gilt,also wenn der topologische Raum in der Vereinigung aller Mengen aus $\mathcal{U}$ enthalten ist. In der Praxis nimmt man an, dass die Anzahl der für eine Überdeckung benötigten Mengen endlich ist. 
	\end{defi}
	
	Ist eine Überdeckung gegeben, so können neue Nachbarschaftsrelationen anhand der Überschneidungen von Elementen der Überdeckung definiert werden (siehe hierzu auch \autoref{fig:exampleÜberdeckung}). Mithilfe dieser Relationen kann der \emph{Nerv einer Überdeckung} definiert werden.
	
	\begin{defi}[Nerv einer Überdeckung]
		Sei $\mathcal{U}$ eine offene Überdeckung eines topologischen Raumes. Der \emph{Nerv} von $\mathcal{U}$ besteht aus allen nicht leeren Teilmengen, von $\mathcal{U}$, deren Schnitt nicht leer ist.
		\[
			\Nerv \mathcal{U} := \{ U_i \subseteq \mathcal{U} \mid \bigcap U_i \neq \emptyset \}
		\]
	\end{defi}
	Aus dieser Definition kann man schließen, dass für jedes Element $\sigma$ von $\Nerv$ $\mathcal{U}$ gilt: $\tau \in \Nerv \mathcal{U}$, wenn $\tau \subseteq \sigma$. Damit erfüllt $ \Nerv \mathcal{U}$ die Voraussetzungen eines simplizialen Komplexes nach \cref{def:simplicialComplex}.
	
	\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
			
	    \node (a)[point] at (0,0) {};
	    \node (b)[point] at (3,0) {};
	    \node (c)[point] at (2,2) {};
		\node (p)[point] at (2.2,0.5) {};
	        
	    \node[fill=red, fit=(a), inner sep=3.8ex, circle, opacity=0.2] (tmp) {};
	    \node[fill=red, fit=(b), inner sep=3ex, circle, opacity=0.2] (tmp) {};
	    \node[fill=red, fit=(c), inner sep=2.5ex, circle, opacity=0.2] (tmp) {};
	    \node[fill=red, fit=(p), inner sep=5ex, circle, opacity=0.2] (tmp) {};
	    
	    \begin{scope}
	    \node (a)[point] at (0,0) {};
	    \node (b)[point] at (3,0) {};
	    \node (c)[point] at (2,2) {};
		\node (p)[point] at (2.2,0.5) {};
	    \end{scope}
	\end{tikzpicture}
	%\subcaption{Gegeben ist hier eine Menge von Punkten sowie eine zugehörige Überdeckung $\mathcal{U}$\dots}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}[t]{0.49\textwidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
			
	    \node (a)[point] at (0,0) {};
	    \node (b)[point] at (3,0) {};
	    \node (c)[point] at (2,2) {};
		\node (p)[point] at (2.2,0.5) {};
		
	    \node[fill=red, fit=(a), inner sep=3.8ex, circle, opacity=0.] (tmp) {};
	    \node[fill=red, fit=(b), inner sep=3ex, circle, opacity=0.] (tmp) {};
	    \node[fill=red, fit=(c), inner sep=2.5ex, circle, opacity=0.] (tmp) {};
	    \node[fill=red, fit=(p), inner sep=5ex, circle, opacity=0.] (tmp) {};
		
		\draw[-] (a) -- (p);
		\draw[-] (c) -- (p) -- (b);
	\end{tikzpicture}
	%\subcaption{\dots sowie der zugehörige Nerv.}
	\end{subfigure}
	\caption{Gegeben ist eine Menge von Punkten sowie eine zugehörige Überdeckung $\mathcal{U}$ (links) sowie der zugehörige Nerv (rechts).}
	\label{fig:exampleÜberdeckung}
	\end{figure}

	Um den Nerv einer gegebenen Überdeckung zu bestimmen, ist es notwendig alle Kombinationen von Mengen der Überdeckung auf  Überschneidungen zu überprüfen. Überschneidungen von zwei Teilmengen bilden im Nerv einen $1$-Simplex, Überschneidungen von $3$ Mengen einen $2$-Simplex, usw. Für steigende Dimensionen führt dies zu einer Komplexität von (mindestens) $ \mathcal{O}(2^n) $. Der Nerv einer Überdeckung ist also in der Praxis nicht zu berechnen.
	Trotzdem hat er die nützliche Eigenschaft, den Homotopietyp der Überdeckung, aus der er generiert wird, zu erhalten. 
	Homotopie beschreibt dabei eine Relation zwischen topologischen Räumen, die man sich, ähnlich wie die Homöomorphie, als eine Art Verformbarkeit vorstellen kann. Homotopie kann, im Vergleich zur enger gefassten Homöomorphie, leichter berechnet werden und ist, aufgrund ihrer weniger engen Definition, in der Praxis besser zu handhaben.%stabiler gegenüber möglicherweise fehlerbehafteten Daten.
	% Nerv schwierig zu berechnen da alle Kombinationen von Überdeckungsmengen berücksichtigt werden müssen. -> O(2^n) Komplexität
	% Welche Überdeckung zu wählen ist ist nicht a priori klar. z.B. eine menge für alle punkte enthält keine information.
	



	%Warum homotopie jetzt??
	% Homöomorphie an dieser stelle zu restriktiv (schwierig zu berechnen?)
	% - Daher führen wir homotopie äquivalnenz ein
	
	
	\begin{defi}[Homotopie]
	Seien $\mathbb{X}$ und $\mathbb{Y}$ topologische Räume. Außerdem sei $h_t: \mathbb{X} \rightarrow \mathbb{Y}$ eine Familie von Abbildungen für $t \in [0,1]$. Eine solche Familie heißt \emph{Homotopie}, wenn die Abbildung
	\[
		H: \mathbb{X} \times [0,1] \rightarrow \mathbb{Y}, (x,t) \rightarrow h_t(x)
	\]
	stetig ist.
	\end{defi}
	
	Homotopie selbst ist nur als Relation zwischen Funktionen definiert. Betrachtet man allerdings die Homotopie zwischen Identitätsfunktionen auf topologischen Räumen, so gelingt es die Definition auf topologische Räume zu erweitern. Eine solche Homotopie zwischen topologischen Räumen nennt man Homotopieäquivalenz.
	
	\begin{defi}[Homotopieäquivalenz]
		Eine Abbildung $f: \mathbb{X} \rightarrow \mathbb{Y}$ ist eine \emph{Homotopieäquivalenz}, wenn es ein Abbildung $g: \mathbb{Y} \rightarrow \mathbb{X}$ gibt, so dass $f \circ g \simeq id_Y$ und $g \circ f \simeq id_X.$
		Mit anderen Worten, eine Homotopieäquivalenz wird durch zwei Funktionen definiert, deren Komposition homotop zu der Identitätsfunktion in beiden Räumen ist.
		Auch dieser Begriff ist weniger streng, dafür aber intuitiver als das Konzept homöomorpher Räume.
	\end{defi}
	
\begin{figure}%[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
		
		\begin{scope}[]
			\node [draw,fill=lightgray, thick, minimum size=2cm, circle] (b) at (2,2) {};
			\draw[thick,->] (4,2) -- (5,2);

		\end{scope}

		\begin{scope}[xshift=5.50cm]
			\node [draw,fill=lightgray, thick, minimum size=2cm, circle] (c) at (2,2) {};
			\draw [thick,-] (3,2) -- (3.5,2);
			\draw [thick,-] (2,3) -- (2,3.5);
			\draw [thick,-] (2,0.5) -- (2,1);
			\draw [thick,-] (0.5,2) -- (1,2);
			
			\draw [thick,->] (4.5,2) -- (5.5,2);
			\draw[thick,-] (4.8,1.9) -- (5.2,2.1);
		\end{scope}
		
		\begin{scope}[xshift=11cm]
			\node [draw,fill=lightgray, thick, minimum size=2cm, circle] (c) at (2,2) {};
			\node [draw, fill=white, thick, minimum size=1cm,circle] (d) at (2,2) {};
%			\draw [thick,-] (3,2) -- (3.5,2);
%			\draw [thick,-] (2,3) -- (2,3.5);
%			\draw [thick,-] (2,0.5) -- (2,1);
%			\draw [thick,-] (0.5,2) -- (1,2);
		\end{scope}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Im Gegensatz zum stärkeren Begriff der Homöomorphie schließt Homotopieäquivalenz viele Verformungen ein, die eine homöomorphe Transformation nicht abdeckt. Allerdings erhält auch sie die Homologiegruppen, was sie zu einem nützlichen Kriterium für die topologische Datenanalyse macht.}
	\end{figure}
	
	\begin{defi}[Homotopietyp]
		Zwei topologische Räume $\mathbb{X}$ und $\mathbb{Y}$ haben denselben Homotpie Typ, wenn es eine Homotopieäquivalenz zwischen ihnen gibt. Dies wird oft bezeichnet mit $\mathbb{X} \simeq \mathbb{Y}$.
	\end{defi}
	
	Der folgende Satz weist die oben erwähnte Erhaltung des Homotopietyps nach.
	
	\begin{satz}[Satz über den Nerv einer Überdeckung]
		Sei $\mathcal{U}$ eine endliche Familie konvexer, abgeschlossener Mengen im euklidischen Raum. Der Nerv von $\mathcal{U}$ und die Vereinigung der Mengen in $\mathcal{U}$ haben denselben Homotopietyp.
	\end{satz}
	% Ok aber was bringty uns das jetzt ??? fü den vietoris rips komplex gilt das schließlich nicht, ist der homotopietyp des VR komplexes durch den des Nervs besschränkt??? Ganz davon abgesehen, sind die 
	\begin{proof}
		Der Beweis kann beispielsweise in \emph{"`Algebraic Topology"' von Allen Hatcher~\cite{hatcher2002algebraic} nachgeschlagen werden.}
	\end{proof}
	
	Da der Nerv einer Überdeckung nicht effizient berechnet werden kann, stellt sich die Frage nach einer praktikableren Möglichkeit einen simplizialen Komplex aus einem Datensatz zu generieren. Die Antwort auf dieses Problem ist der Vietoris--Rips Komplex. Hier werden die Nachbarschaftsrelationen nicht mehr direkt aus den Überschneidungen einer Überdeckung gewonnen, sondern aus der Frage, ob eine Menge von Punkten insgesamt nahe genug beieinander liegt. Um diese "`Nähe"' formal zu erfassen, definiert man den Durchmesser einer Menge von Punkten in einem topologischen Raum wie folgt.
	
	
	\begin{defi}[Durchmesser]
		Sei $\mathbb{X}$ ein endlicher topologischer Raum mit einer Metrik $\mathrm{\emph{dist} }_\mathbb{X}$. Mit dem \emph{Durchmesser} von $\mathbb{X}$ bezeichnet man das Supremum aller paarweisen Distanzen zwischen Elementen des Raums, d.h.
		\[
			\text{\emph{diam}~} \mathbb{X} := \mathrm{sup} \{ \mathrm{dist_\mathbb{X}(x,y)} \mid x,y \in \mathbb{X} \}.
		\]
		Da $\mathbb{X}$ endlich ist, existiert das Supremum immer und wird in jedem Fall von einem der Punktepaare erreicht. Die Definition überträgt sich kanonisch auf Teilmengen von $\mathbb{X}$.
	\end{defi}
	
	Mithilfe des Durchmessers einer Punktmenge wird der Vietoris-Rips-Komplex definiert.
	
	\begin{defi}[Vietoris--Rips Komplex]
		Gegeben seien ein Skalar $r$ und eine endliche Menge an Punkten $P$. Der Vietoris-Rips-Komplex ist definiert als der simpliziale Komplex, der alle Teilmengen von $P$ enthält, deren Durchmesser höchstens $r$ beträgt:
		\[
			\mathcal{V}(r) := \{ \sigma \subseteq P \mid \text{\emph{diam}~} \sigma \leq r\}
		\]
	\end{defi}
	
	Der Komplex besteht somit aus genau den Simplizes, deren Eckpunkte höchstens $r$ weit auseinander liegen.
	\\ \\
	Die exakte Berechnung des Vietoris-Rips-Komplexes erfordert immer noch exponentiellen Aufwand, doch da die Berechnung in diesem Fall auf das Finden von nächsten Nachbarn reduziert werden kann, ist es möglich gute und effiziente Näherungen zu finden. Für die formale Behandlung des Algorithmus verweisen wir auf \emph{"`Fast construction of the Vietoris-Rips complex"'} von Zomorodian~\cite{zomorodian2010VRComplex}. 

	\begin{figure}%[H]
			\begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
			\centering
			\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		    \tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
		    \node (a)[point] at (1,1) {};
		    \node (b)[point] at (3,0) {};
		    \node (c)[point] at (2,2) {};
			    
		    \node (d)[point] at (5,0) {};
		    \node (g)[point] at (7,0) {};
			\node (e)[point] at (5,1.7) {};
			\node (f)[point] at (7,1.7) {};
			
			\node (h)[point] at (7,0) {};
		    \node (i)[point] at (10,0) {};
		    \node (j)[point] at (9,2) {};
		    \node (l)[point] at (9.2,0.5) {};
		    
		    % draw circles
		    \node (a)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.2] at (a) {};
		    \node (b)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.2] at (b) {};
		    \node (c)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.2] at (c) {};
				    
		    \node (a)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.2] at (d) {};
		    \node (b)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.2] at (e) {};
		    \node (c)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.2] at (f) {};
   		    \node (a)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.2] at (g) {};
		    
		    %\node (a)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.2] at (h) {};
		    \node (b)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.2] at (i) {};
		    \node (c)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.2] at (j) {};
		    \node (a)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.2] at (l) {};
				        
			% draw lines				
%		    \draw[] (a) -- (b) -- (c) -- (a) -- cycle;
%		    \draw[] (b) -- (c) -- (e) -- (b) -- cycle;
%		    \draw[] (d) -- (e) -- (f) -- (g) -- (d) -- cycle;
		    %\draw[-] (a) -- (b) (b) -- (c) (c) -- (a) (b) -- (e) (e) -- (c) (d) -- (e) (e) -- (f) (f) -- (g) (g) -- (d);
		    %\draw[pattern=north west lines] (a.center) -- (p.center) -- (c.center) -- cycle;
		    %\draw[pattern=vertical lines]   (b.center) -- (p.center) -- (c.center) -- cycle;
		    %\draw[pattern=horizontal lines]   (a.center) -- (b.center) -- (p.center) -- cycle;
%		    \draw[] (h.center) -- (i.center) -- (j.center) -- cycle;
%		   	\draw[] (i.center) -- (j.center) -- (l.center) -- cycle;
%		    \draw[] (j.center) -- (l.center) -- (h.center) -- cycle;
%		    \draw[] (l.center) -- (h.center) -- (i.center) -- cycle;
		\end{tikzpicture}
		\subcaption{}%Für kleine Radien ergeben sich nur wenige Überschneidungen\dots}
		\end{subfigure}
		%
		\begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		    \tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
		    \node (a)[point] at (1,1) {};
		    \node (b)[point] at (3,0) {};
		    \node (c)[point] at (2,2) {};
		    \draw[-] (a) -- (c);
			    
		    \node (d)[point] at (5,0) {};
		    \node (g)[point] at (7,0) {};
			\node (e)[point] at (5,1.7) {};
			\node (f)[point] at (7,1.7) {};
			
			%\node (h)[point] at (7,0) {};
		    \node (i)[point] at (10,0) {};
		    \node (j)[point] at (9,2) {};
		    \node (l)[point] at (9.2,0.5) {};
		    
		    % draw circles
		    \node (a)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (a) {};
		    \node (b)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (b) {};
		    \node (c)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (c) {};
				    
		    \node (a)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (d) {};
		    \node (b)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (e) {};
		    \node (c)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (f) {};
   		    \node (a)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (g) {};
		    
		    \node (a)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (h) {};
		    \node (b)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (i) {};
		    \node (c)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (j) {};
		    \node (a)[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (l) {};
				        
			% draw lines
					
		    \draw[-] (a) -- (c);
		    \draw[-] (d) -- (e);
		    \draw[-] (f) -- (g);	
			\draw[-] (j) -- (l) -- (i);
		\end{tikzpicture}
		\subcaption{}%\dots und der zugehörige Vietoris-Rips-Komplex enthält vor allem Simplizes mit niedriger Dimension.}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		    \tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
		    \def\r{1.25}
		    
		    \node (a)[point] at (1,1) {};
		    \node (b)[point] at (3,0) {};
		    \node (c)[point] at (2,2) {};
			    
		    \node (d)[point] at (5,0) {};
		    \node (g)[point] at (7,0) {};
			\node (e)[point] at (5,1.7) {};
			\node (f)[point] at (7,1.7) {};
			
			%\node (h)[point] at (7,0) {};
		    \node (i)[point] at (10,0) {};
		    \node (j)[point] at (9,2) {};
		    \node (l)[point] at (9.2,0.5) {};
		    
		    % draw circles
		    \node (a)[fill=red, circle, minimum size=\r cm, opacity=0.2] at (a) {};
		    \node (b)[fill=red, circle, minimum size=\r cm, opacity=0.2] at (b) {};
		    \node (c)[fill=red, circle, minimum size=\r cm, opacity=0.2] at (c) {};
				    
		    \node (a)[fill=red, circle, minimum size=\r cm, opacity=0.2] at (d) {};
		    \node (b)[fill=red, circle, minimum size=\r cm, opacity=0.2] at (e) {};
		    \node (c)[fill=red, circle, minimum size=\r cm, opacity=0.2] at (f) {};
   		    \node (a)[fill=red, circle, minimum size=\r cm, opacity=0.2] at (g) {};
		    
		    %\node (a)[fill=red, circle, minimum size=\r cm, opacity=0.2] at (h) {};
		    \node (b)[fill=red, circle, minimum size=\r cm, opacity=0.2] at (i) {};
		    \node (c)[fill=red, circle, minimum size=\r cm, opacity=0.2] at (j) {};
		    \node (a)[fill=red, circle, minimum size=\r cm, opacity=0.2] at (l) {};
				        
			% draw lines				
%		    \draw[] (a) -- (b) -- (c) -- (a) -- cycle;
%		    \draw[] (b) -- (c) -- (e) -- (b) -- cycle;
%		    \draw[] (d) -- (e) -- (f) -- (g) -- (d) -- cycle;
		    %\draw[-] (a) -- (b) (b) -- (c) (c) -- (a) (b) -- (e) (e) -- (c) (d) -- (e) (e) -- (f) (f) -- (g) (g) -- (d);
		    %\draw[pattern=north west lines] (a.center) -- (p.center) -- (c.center) -- cycle;
		    %\draw[pattern=vertical lines]   (b.center) -- (p.center) -- (c.center) -- cycle;
		    %\draw[pattern=horizontal lines]   (a.center) -- (b.center) -- (p.center) -- cycle;
%		    \draw[] (h.center) -- (i.center) -- (j.center) -- cycle;
%		   	\draw[] (i.center) -- (j.center) -- (l.center) -- cycle;
%		    \draw[] (j.center) -- (l.center) -- (h.center) -- cycle;
%		    \draw[] (l.center) -- (h.center) -- (i.center) -- cycle;
			\end{tikzpicture}
			\subcaption{}%Wählt man den Radius größer \dots}
		\end{subfigure}
		%
		\begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		    \tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
		    \node (a)[point] at (1,1) {};
		    \node (b)[point] at (3,0) {};
		    \node (c)[point] at (2,2) {};
			    
		    \node (d)[point] at (5,0) {};
		    \node (g)[point] at (7,0) {};
			\node (e)[point] at (5,1.7) {};
			\node (f)[point] at (7,1.7) {};
			
		%	\node (h)[point] at (7,0) {};
		    \node (i)[point] at (10,0) {};
		    \node (j)[point] at (9,2) {};
		    \node (l)[point] at (9.2,0.5) {};
		    
		    % draw circles
		    \node ()[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (a) {};
		    \node ()[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (b) {};
		    \node ()[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (c) {};
				    
		    \node ()[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (d) {};
		    \node ()[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (e) {};
		    \node ()[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (f) {};
   		    \node ()[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (g) {};
		    
		    \node ()[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (h) {};
		    \node ()[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (i) {};
		    \node ()[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (j) {};
		    \node ()[fill=red, circle, minimum size=1cm, opacity=0.0] at (l) {};
				        
			% draw lines			
		    \draw[-] (a.center) -- (c.center) -- (b.center) -- (a);
		    \fill[cyan,opacity=0.3] (a.center) -- (c.center) -- (b.center);		    
		    \draw[-] (b) -- (d);
		    \draw[-] (d) -- (e);
		    \draw[-] (e) -- (f);
		    \draw[-] (f) -- (g);
		    \draw[-] (g) -- (d);
		    
			\draw[-] (f) -- (j);
			\draw[-] (g) -- (l);
			
			\draw[-] (j) -- (l) -- (i) -- (j);
			\fill[cyan,opacity=0.3] (j.center) -- (l.center) -- (i.center);
			
			
		\end{tikzpicture}
		\subcaption{}%\dots entstehen mehr Strukturen im Vietoris-Rips-Komplex.}
		\end{subfigure}
	\caption{Für kleine Radien (a) ergeben sich nur wenige Überschneidungen und der zugehörige Vietoris-Rips-Komplex enthält vor allem Simplizes mit niedriger Dimension (b).
	Die Expansion eines VR-Komplexes erstellt Stück für Stück immer komplexere Strukturen bis ein Simplex aus allen im Datensatz enthaltenen Punkten entsteht. Über die Reihenfolge, in der diese Strukturen entstehen, die \emph{Filtration}, können hinterher Aussagen über die Topologie des Datensatzes getroffen werden.
	Wählt man den Radius größer (c) entstehen mehr Strukturen im Vietoris-Rips-Komplex (d).}
	\end{figure}
	Der Vietoris-Rips-Komplex hat sich zum Standartverfahren in der TDA entwickelt, da er in vielen Fällen den besten Kompromiss zwischen Rechenaufwand und Aussagekraft darstellt (vgl. Carlsson~\cite{carlsson_2014} sowie Edelsbrunner und Harer~\cite{edelsbrunner} ).\\
	
	Da der Vietoris-Rips-Komplex mit unterschiedlichem $r$ sehr unterschiedliche Form annehmen kann (für sehr kleine $r$ enthält er nur $1$-Simplizes, für sehr große enthält er jeden möglichen Simplex), stellt sich nun die Frage wie die "`tatsächlichen"' topologischen Eigenschaften der Daten bestimmt werden können. Zur Beurteilung der Relevanz topologischer Eigenschaften hat sich die "`Persistenz"' als geeignetes Kriterium durchgesetzt. Anschaulich gibt ist sie ein Maß davon, über welche Spanne von $r$ ein bestimmtes topologisches Feature erhalten bleibt. Man definiert zunächst:

	\begin{defi}[Monotone Funktion]
		Sei $K$ ein Simplizialer Komplex und $f:K \rightarrow \mathbb{R}$ eine reellwertige Funktion auf $K$. Man nennt $f$ \emph{monoton}, wenn ihr Wert auf den Koflächen nicht abnimmt. Es gilt also 
		\[
			f(\sigma) \leq f(\tau)
		\]
		für jeden Simplex $\sigma \subseteq \tau$. Man spricht auch davon, dass $f$ \emph{kompatibel} mit dem simplizialen Komplex $K$ ist.
	\end{defi}
	
	\begin{figure}%[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
			\tikzstyle{point}=[circle,thick,draw=black,fill=black,inner sep=0pt,minimum width=4pt,minimum height=4pt]
			
		    \node (a)[point] at (1,1) {};
		    \node (b)[point] at (3,0) {};
		    \node (c)[point] at (2,2) {};
		    
		    \node (5)[inner sep=0pt, fill=white, scale=0.8] at (2,1) {$0.5$};
   		    \node (5)[inner sep=0pt, outer sep=0pt, scale=0.6] at (2.7,1.3) {$0.3$};
		    \node (5)[inner sep=0pt, outer sep=0pt, scale=0.6] at (1.3,1.7) {$0.2$};
   		    \node (5)[inner sep=0pt, fill=white, scale=0.6] at (1.7,0.3) {$0.5$};
   		    \node (5)[inner sep=0pt, outer sep=0pt, scale=0.8] at (0.7,1.0) {$0.2$};
   		    \node (5)[inner sep=0pt, outer sep=0pt, scale=0.8] at (2.0,2.3) {$0.1$};
   		    \node (5)[inner sep=0pt, outer sep=0pt, scale=0.8] at (3.3,-0.3) {$0.2$};
   		    
		    \fill[cyan, opacity=0.2] (a.center) -- (b.center) -- (c.center)  -- cycle;
			\draw[-] (a.center) -- (b.center) -- (c.center)  -- cycle;
	\end{tikzpicture}
	\caption{Die oben angedeutete Funktion bildet jeden Simplex im Komplex auf einen Wert in $\mathbb{R}$ ab. Dabei ist  kein Wert einer Fläche größer als der Wert der zugehörigen Ko-Fläche. Die Funktion ist damit kompatibel zu dem abgebildeten Simplex.}
	\label{fig:monotoneFunction}
	\end{figure}
	
	Mithilfe einer kompatiblen monotonen Funktion wird ein simplizialer Komplex in Subkomplexe eingeteilt, auf denen der Funktionswert sich nicht ändert. Daraus ergeben sich die \emph{Niveaumengen}. Die Wahl der monotonen Funktion hängt dabei vom betrachteten Datensatz und dem Ziel der Analyse ab.
	
	\begin{defi}[Sublevelmenge]
		Sei $\mathbb{D} \subseteq \mathbb{R}^d$ der Definitionsbereich der skalarwertigen Funktion $f:\mathbb{D} \rightarrow \mathbb{R}$ Sei $y \in \mathbb{R}$, dann ist die Niveaumenge $\mathcal{L}^-_y(f,y)$ definiert als das Urbild von $f$, dessen Funktionswerte unter der Schwelle $y$ liegen
		\[
			\mathcal{L}^-_y(f,y) := \{x \in \mathbb{D} \mid f(x) \leq y \}.
		\]
		Die Definition lässt sich analog auf Funktionen auf simplizialen Komplexen erweitern. Die Sublevel bilden dann simpliziale Subkomplexe.
	\end{defi}
	
	Durch die Wahl der monotonen Funktion ergibt sich eine Nummerierung der einzelnen Simplizes eines Komplexes (siehe \autoref{fig:monotoneFunction}). Sortiert man die Simplizes nach dieser Nummerierung und fügt alle Simplizes mit einer Nummer kleiner oder gleich einer bestimmten Nummer zu einem Teilkomplex zusammen, so erhält man eine Folge von Teilkomplexen, deren letztes Element der Komplex selbst ist. Diese Sortierung nennt man \emph{Filtration}. Da die Filtration ausschließlich von der Wahl der monotonen Funktion abhängt, verwendet man oft auch den Begriff Filtration, wenn eigentlich die zugrundeliegende monotone Funktion gemeint ist.
	
	\begin{defi}[Filtration]
		Für eine monotone Funktion auf einem simplizialen Komplex bilden die Sublevel Mengen simpliziale Subkomplexe. Eine \emph{Filtration} bildet sich aus der aufsteigende Folge der einzelnen Sublevel, d.h.
		\[
			\emptyset = K_0 \subseteq K_1 \subseteq ... \subseteq K_{n-1} \subseteq K_n = K,
		\]
		wobei jedes $K_i$ durch einen Wert $y_i$ der Funktion f induziert wird. Betrachtet man die Folge der einzelnen Sublevel als Prozess, bei dem der Gesamtkomplex stückweise aufgebaut wird, so spricht man auch von der \emph{Expansion} eines Komplexes bezüglich einer Filtration.
	\end{defi}

	
	% besipiele
	Aufbauend auf der simplizialen Homologie können "`Löcher"', oder allgemeiner, topologische Features, in der persistenten Homologie definiert werden. Dabei spielen die Ebenen der Filtration, in denen ein Feature vorkommt, eine entscheidende Rolle.
	
	\begin{defi}[Persistente Homologiegruppe]
		Für zwei Indizes $i \leq j$ ist die $p$-te \emph{persistente Homologiegruppe} $H_p^{i,j} $ definiert als 
		\[
			H_p^{i,j} := Z_p(K_i) / (B_p(K_j) \cap Z_p(K_i)),
		\]
		$H_p^{i,j}$ enthält genau die Homologieklassen aus $K_i$ die auch in $K_j$ enthalten sind.
	\end{defi}
	
	Die tatsächliche Relevanz ergibt sich allerdings nicht aus der Anzahl der Indizes, über die sich ein Feature erstreckt, sondern aus den Werten der monotonen Funktion bei Entstehung und Auflösung des Features. 
	
	\begin{defi}[Persistenz]
		Sei $c$ eine Homologieklasse, die in $K_i$ entsteht und in $K_j$ zerstört wird. Außerdem seien $y_i$ und $y_j$ die zugehörigen Funktionswerte. Die \emph{Persistenz} von $c$ ist definiert als 
		\[
			\text{\emph{pers}~} c:= y_j - y_i.
		\]
		Das Intervall $[y_j, y_i]$ wird in dieser Arbeit auch \emph{Persistenzintervall} genannt.
	\end{defi}
	
	% evtl pairing lemma
	
	% Disussion of filtrations
	
	Persistenzintervalle werden durch die Angabe der oberen und unteren Grenze eindeutig beschrieben. Dadurch ist es möglich die topologischen Eigenschaften eines Datensatzes, unabhängig von der Dimension der betrachteten Features, im $\mathbb{R}^2$ zu visualisieren. Man definiert dazu die sogenannten \emph{Persistenzdiagramme}.
	
	\begin{defi}[Persistenzdiagramm]
		Das Persistenzdiagramm ist, für eine Menge von Intervallen $\{ [b_1,d_1], \dots ,[b_n,d_n] \}$, definiert als die Menge der Punkte $\{(b_1,d_1),\dots,(b_n,d_n)\}$ im $\mathbb{R}^2$.  Die Punkte $(b_i,d_i)$ werden im Rahmen dieser Arbeit auch als \emph{Persistenzpunkte} bezeichnet.
	\end{defi}
	
	%(todo: Abbildungen einfügen)
	
	Die Persistenz eines Features, also die Größe seines Persistenzintervalls, ergibt sich aus der Spanne der Radien, für die das jeweilige Feature im Vietoris-Rips-Komplex existiert. Sie kann als ein Maß für Ausprägung des Features betrachtet werden. Features mit einem großen Persistenzintervall werden demnach oft als charakteristisch für den analysierten Datensatz betrachtet, während Features mit geringer Persistenz in der Regel kaum von "`Rauschen"' unterschieden werden können. % weiterschreiben
	
	% Bild einfügen
	
	Es ist üblich persistente Homologien mithilfe von Persistenzdiagrammen oder Barcodes~\cite{CarlssonAndZomordian2005} zu visualisieren, eine tiefergehende Analyse ist jedoch aufgrund der diskreten Struktur der Persistenzdiagramme aufwendig. Dies zeigt sich schon bei dem Versuch einen quantitativen Begriff von der Unterschiedlichkeit zweier Persistenzdiagramme zu entwickeln. Zu diesem Zweck hat sich die \emph{Wassersteindistanz} bewährt.
	
	\begin{defi}[Wassersteindistanz]
	Seien $X$ und $Y$ zwei Persistenzdiagramme. Um die Distanz zwischen $X$ und $Y$ zu definieren, betrachten wir die Bijektionen $\eta: X \rightarrow Y$ und bestimmen das Supremum der einander zugeordneten Punkte. Die $q$-Wassersteindistanz wird durch die Summe der $q$-ten Potenzen der $L_\infty$ Abstände korrespondierender Punkte $x,\eta(x)$ bestimmt.
	
	\[
		W_q(X,Y) = [\inf_{\eta:X \rightarrow Y} \sum_{x \in X} \norm{x-\eta(x)}_\infty^q ]^{\frac{1}{q}}
	\]
	\end{defi}
	
	 Die Berechnung der Wassersteindistanz kann im Wesentlichen auf das Finden optimaler Matchings in einem bipartiten Graphen zurückgeführt werden. Daraus ergibt sich eine Komplexität von $\mathcal{O}(n^3)$. Für eine eingehende Diskussion der Motivation und der mathematischen Eigenschaften der Wassersteindistanz sei auf \emph{"`Computitional Topology"'}~\cite{edelsbrunner} von Edelsbrunner und Hara verwiesen. Für die Zwecke dieser Arbeit soll die Feststellung genügen, dass schon die Berechnung der Wassersteindistanz für die meisten realistischen Anwendungen bei weitem zu aufwendig ist.\\
	 
	 Um eine Analyse persistenter Homologie mit einfacheren Mitteln zu ermöglichen, führt Peter Bubenik in~\cite{landscapeTheory} die sogenannten Persistenzlandschaften ein. Sie repräsentieren die topologischen Features eines Datensatzes mithilfe stetiger Funktionen und erlauben die Anwendung analytischer Methoden. Um die Persistenzlandschaften einzuführen, müssen wir zunächst die \emph{stückweise linearen Funktionen} definieren, aus denen sie zusammengesetzt werden.
	 
	% Zitat carstens
	\begin{defi}[Stückweise lineare Dreiecksfunktion]
		\label{def:TriFunc}
		Sei $B = \{ (b_i,d_i) \}_{i\in \{1,\dots,n\}}$ eine Menge von Persistenzpunkten, für jeden Punkt sei die stückweise lineare Funktion $f_{(b_i.d_i)}: \mathbb{R} \rightarrow [0,\infty]$  definiert durch:
		\[
			f_{(b_i,d_i)} = 
			\begin{cases}
				0 		& \text{ falls } x \notin 	(b_i,d_i) 			\\
				x-b 	& \text{ falls } x \in 		(b,\frac{b+d}{2}) 	\\
				-x+d 	& \text{ falls } x \in 		(\frac{b+d}{2},d) 	\\ 
			\end{cases}
		\]
	\end{defi}
	
	\begin{figure}
	\centering
	\includesvg[width=0.5\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/landscapeSortExample}\\
	\caption{Die Überlagerung der Dreiecksfunktionen zu den Intervallen $ \{[1,6]$, $[1,5]$, $[2,7]$, $[2,3] \}$.}
	\label{fig:superposition}
	\end{figure}
	
	Aus jedem Punkt im Persistenzdiagramm ergibt sich also eine Art "`Dreiecksfunktion"' (zu sehen in \autoref{fig:superposition}). Um aufbauend auf diesen einzelnen Funktionen eine Persistenzlandschaft zu definieren, stellt man sich vor, dass für ein gegebenes Persistenzdiagramm alle Dreiecksfunktionen übereinander gelegt und auf folgende Art und Weise zu einer Funktionenfolge zusammengesetzt werden.
	
	\begin{defi}[Persistenzlandschaft]
	\label{defLandscape}
		Die \emph{Persistenzlandschaft} einer Menge von Persistenzpunkten ist eine Folge von Funktionen $\lambda_k: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$, sodass $\lambda_k (x)$ entweder der $k$-t größte Wert von $\{f_{b_i,d_i} (x)\}$ ist, oder $0$, falls weniger als $k$ Werte existieren.
		Die einzelnen Folgenglieder der Persistenzlandschaften werden im Folgenden aufgrund ihrer Anordnung Ebenen genannt.
	\end{defi}
	
	Die Persistenzlandschaft hat im Gegensatz zu Persistenzdiagrammen den Vorteil, dass sie, eingebettet in den Raum stückweise linearer Funktionen, die Anwendung analytischer Methoden ermöglicht. Insbesondere die Berechnung von Durchschnitten und Distanzen wird für die Datenanalyse im Verlauf dieser Arbeit wichtig werden. Da Persistenzlandschaften stückweise lineare Funktionen bilden, kann ihre Addition sowie eine skalare Multiplikation über die Addition und die Multiplikation stückweise linearer Funktionen definiert werden.
	
	
	
\begin{defi}[Linearkombinationen von Persistenzlandschaften]
\label{def:LinComb}
Für eine Menge von Persistenzlandschaften $\{\lambda^1,\dots,\lambda^n\}$ und eine Menge von Gewichten $\{a_1,\dots,a_n\}$ ist deren Linearkombination $\lambda=\{\lambda_1,\dots,\lambda_k\}$ definiert durch:
$$
\lambda_i = \sum_{j=1}^n a_i \lambda_i^j\text{.}
$$
Wobei die Linearkombination von Persistenzlandschaften wiederum eine Persistenzlandschaft bildet. Die Persistenzlandschaften bilden also einen Vektorraum.
\end{defi}
	
	%zitat bubenik
	\begin{defi}[Norm von Persistenzlandschaften]
	\label{def:defLanNorm}
		Die Norm einer Persistenzlandschaft $L$ ist gegeben durch
		\[
			\norm{L}_p := \bigg[\sum_{i=1}^{\infty} \norm{L_i}_p^p\bigg]^{\frac{1}{p}},%\int_{-\infty}^{\infty}
		\]
		wobei $\norm{L_i}$ die Norm der $i$-ten Ebene der Persistenzlandschaft, im Maßraum $(\mathcal{S}, \mathcal{A}, \mu)$ mit $\mathcal{S} = \mathbb{R}$ und dem Lebesquemaß bezeichnet. Damit ergibt sich:
		\[
			\norm{L_i}_p = \left( \int_{-\infty}^{\infty} \vert L_i \vert^p \,d\mu \right)^{\frac{1}{p}}
		\]
		Da die Ebenen einer Persistenzlandschaft stückweise lineare Funktion darstellen, kann das Integral in Summanden der Form $\int_{a}^{b}\vert ax+b \vert^p \,dx$ aufgeteilt werden. Dieses Integral kann durch eine geschlossene Formel $ $ausgewertet werden, indem es in den positiven und den negativen Anteil der linearen Funktion $ax+b:[a,b]\rightarrow\mathbb{R}$ aufgeteilt wird~\cite{landscapeToolbox}:
		\begin{align*}
			\int_{c}^{d}\vert ax+b \vert^p \,dx &= \int_{c_-}^{d_-} (ax+b)_{-}^p \,dx + \int_{c_+}^{d_+} (ax+b)_+^p \,dx\\
			&= \frac{(-ax-b)^{p+1}}{-a(p+1)}\bigg\vert_{c_-}^{d_-} + \frac{(ax+b)^{p+1}}{a(p+1)}\bigg\vert_{c_+}^{d_+}
		\end{align*}
		
	\end{defi}
	
	\begin{defi}[Mittelwert von Persistenzlandschaften]
		Sei $\mathbb{L} = \{L_1, \dots, L_n\}$ eine Menge von Persistenzlandschaften, dann ist die mittlere Landschaft $\overline{L}$ von $\mathbb{L}$ definiert durch:
		\[
			\overline{L} := \frac{1}{n}\sum_{i = 1}^{n} L_i
		\]
	\end{defi}
	%(TODO Satz zur Abschätzung der Distanz von Persistenzlandschaften, gegenüber der Wasserstein Distanz)
	
	%Peter Bubenik zeigt in seiner Arbeit~\cite{landscapeTheory}, mehrere zentrale Sätze, durch die die Annahme gerechtfertigt wird, dass Persistenzlandschaften die persistente Homologie von Daten korrekt darstellen. Das ziel der Folgenden Kapitel wird sein, diese Behauptung anhand von anwendungsorientierten Beispielen nachzuweisen.

	Am Deutlichsten lässt sich das Verhalten der Persistenzlandschaft in der Struktur eines beispielhaften Persistenzdiagrammes erkennen. Jeder Punkt im Persistenzdiagramm korrespondiert zu einem Extremwert in der Persistenzlandschaft. Bildet man so aus mehreren Persistenzlandschaften einen Mittelwert, so ergibt sich eine Funktion, die den mittleren Verlauf der $k$-ten Ebene der Persistenzlandschaften und damit implizit die durchschnittliche Ausprägung des $k$-t größten Features im Persistenzdiagramm bezüglich des Expansionsradius darstellt.
	